\documentclass[a4paper,reqno,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts, amssymb, amsmath, amsthm}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,top=1.5cm,bottom=3cm,left=1.8cm,right=1.8cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumerate}

\righthyphenmin=2
%\sloppy

\renewcommand{\le}{\leqslant}
\renewcommand{\ge}{\geqslant}

%opening
\author{}

\begin{document}

\section*{Собственные векторы и собственные значения}

\textbf{Определение}. Ненулевой вектор $x$ векторного пространства $V$ называется собственным вектором оператора $\varphi: V \to V$, если существует такое число $\lambda \in \mathbb{R}$, что $\varphi (x) = \lambda x$. Число $\lambda$ называется собственным значением оператора $\varphi$, соответствующим собственному вектору $x$.
\begin{enumerate}
\item Найдите собственные вектора и собственные значение операторов, заданных матрицами:
$$ A = \begin{pmatrix}
3&0\\
0&-5\\
\end{pmatrix},
B = \begin{pmatrix}
1&-2\\
-2&4\\
\end{pmatrix},
C = \begin{pmatrix}
0&0\\
0&7\\
\end{pmatrix}.
$$

\item Пусть $\lambda_1, \lambda_2$ - разные собственные значения оператора $\varphi$, соответствующие собственным векторам $x_1, x_2$. Докажите, что  векторы  $x_1$ и $x_2$ линейно независимы.

\item Пусть $\lambda_1, \lambda_2, \ldots, \lambda_s$ - разные собственные значения оператора $\varphi$, соответствующие собственным векторам $x_1, x_2, \ldots, x_s$. Докажите, что  векторы  $x_1, x_2, \ldots, x_s$ линейно независимы.

\item Обозначим $M_\lambda = \{x \in V \vert \varphi (x) = \lambda x \}$ для собственного значения $\lambda$ оператора $\varphi$. Докажите, что $M_\lambda$ - подпространство $V$, инвариантное относительно оператора $\varphi$.

\item Найдите собственные векторы, собственные значения и соответствующие им подпространства для операторов:
\begin{enumerate}[a)]

\item 
$\varphi_A$, где $A = \begin{pmatrix}
1&3\\
0&1\\
\end{pmatrix}$
\item $\varphi_A$, где $A = \begin{pmatrix}
1&2\\
3&4\\
\end{pmatrix}$
\item оператора дифференцирования в пространcтве $\mathbb{R}[x]_n$ (многочленов степени не больше $n$).
\item оператора дифференцирования в пространcтве непрерывных функций $\mathbb{R} \to \mathbb{R} $

\item 
$\varphi_A$, где $A$ - матрица порядка $n \times n$, $A = \begin{pmatrix}
1&\ldots&1\\
\vdots&\vdots&\vdots\\
1&\ldots&1\\
\end{pmatrix}$

\end{enumerate}

\item Пусть $\lambda$ - собственное значение оператора $\varphi$, $e_1, \ldots, e_k$ - произвольный базис $M_\lambda$. Найдите матрицу оператора  $(\varphi \vert M_\lambda)$ в этом базисе.

\textbf{Определение}. Оператор $\varphi: V \to V$ называется диагонализируемым, если существует базис, в котором он представляется диагональной матрицей. Этот базис состоит из собственных значений $\varphi$.

\item Приведите пример недиагонализируемого оператора.

\item Докажите, что оператор диагонализируем тогда и только тогда, когда $V=M_{\lambda_1} \oplus M_{\lambda_2} \oplus \ldots \oplus M_{\lambda_k}$ 

\item Пусть $A$ - матрица оператора $\varphi$ размера $n \times n$, состоящая из 0 и 1. Найдите самое большое возможное собственное значение оператора $\varphi$.

\end{enumerate}

\end{document}
